% \input{../preambule_AE}
\input{ ../../../preambules/preambule_AE.tex }
\header{O1. \textcolor{gray!65}{1\iere{} spécialité}} {} {\themeOndes}
\DeclareSIUnit{\dioptrie}{$\mathrm\delta$} % le delta est en italique mais je n'ai pas le
%tps de voir comment le redresser
% 
% ---------------DOC ------------------------
% 
\begin{document}
\titre{2}{Distance focale - relation de conjugaison}
% 
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Réaliser des mesures avec précision}
  \comp{RÉA}{Tracer un graphique et faire une régression linéaire}
  \comp{VAL}{Confronter des résultats expérimentaux à un modèle}
\end{competences}
% 
\begin{contexte}
  \textbf{OBJECTIFS :}
  \begin{itemize}
    \item évaluer la distance focale d'une lentille par différentes méthodes;
    \item tester la relation de conjugaison;
  \end{itemize}
\end{contexte}
% 
% Infos -----------------
\infos
\subsection*{Document 1 : relation de conjugaison}
Les positions de l'objet et de l'image au travers une lentille sont liées par \emph{la relation
de conjugaison} :
\[ 
  \dfrac{1}{\overline{OA'}} - \dfrac{1}{\overline{OA}} = \dfrac{1}{f'}
\]

Avec $f'$ la distance focale de la lentille considérée. Les grandeurs doivent être
exprimées dans la même unité.
% 
\subsection*{Document 2: modélisation et exploitation d'un graphique}
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.45\linewidth} Pour déterminer la relation mathématique entre deux
grandeurs à partir de données expérimentales, on mesure plusieurs couples de valeurs (au
moins une dizaine), puis on trace le graphique représentant l'évolution de l'une en
fonction de l'autre.
    
Les logiciels de tableurs / grapheurs tel que \textbf{Regressi} permettent de tracer la
\textbf{courbe de tendance} et de déterminer son \textbf{équation mathématique}.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \begin{axis}[
        xlabel=X, ylabel=Y,
        xmin=0, ymin=0,
        width=.95\linewidth,
        height=5cm,
        grid=both,
        minor tick num=4,
        legend pos=north west,
        minor grid style = {color=lightgray!30},
        major grid style = {color=lightgray},        ]
        \addplot[red,domain=0:6] {2.04 * \x + .71};
        \addplot[only marks, blue, mark=*] coordinates {
          (0,.86) (1,2.9) (2,4.3) (3,7) (4,8.6) (5,11.2) (6,12.9)};
        % 
        \legend{$Y = \num{2.04} \times X + \num{.71}$, Points expérimentaux}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Tracé d'une courbe de tendance}
    \label{graph}
  \end{minipage}
\end{figure}
% 
\subsection*{Document 3: incertitude}
Pour une grandeur $X$, \textbf{l'incertitude} $u(X)$ associée à une valeur exprime la
précision de cette valeur. Lorsqu'on annonce la valeur, on écrit: 
\[ 
  X = X_0 \pm u(X)
\]

On peut également la donner sous forme de pourcentage, qui correspond à :
\[
  \frac{u(X)}{X} \times 100
\]
% 
\clearpage
\subsection*{Liste du matériel}
\begin{itemize}
  \begin{multicols}{2}
    \item Lampe alimentée par un générateur
    \item Objet (lettre P par exemple)
    \item Lentille de vergence inconnue % 8 dioptrie
    \item Miroir plan
    \item Écran
    \item Banc optique
    \item Ordinateur    
  \end{multicols}
\end{itemize}
% 
% Travail ---------
\travail
\section*{Partie 1 : estimation de la distance focale par auto-collimation}
\subsubsection*{Protocole expérimental:}
\begin{minipage}{.7\linewidth}
  \begin{dingautolist}{182}
    \item Sur le banc optique, placer la source lumineuse munie de \og l’objet\fg{}.
    \item Ajouter la lentille et y tenir apposer un miroir plan.
    \item Déplacer la lentille jusqu'à ce que l'image se forme sur le plan contenant le
    support de l'objet. On pourra projeter l’image sur un égran placer dans le plan.
    \item Lorsque l'image est nette et de la même taille que l'objet, c'est que \emph{l'objet et
    la lentille se trouvent à une distance $f'$ l'un de l'autre.}
  \end{dingautolist}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \begin{center}
    \qrcode[height=1.5cm]{https://www.youtube.com/watch?v=M9lxnPu8udw}
  \end{center}
\end{minipage}
% 
\begin{enumerate}
  \item Réaliser le protocole et donner un encadrement de la distance focale de la
  lentille présente sur la paillasse.
  \item \val Le constructeur garantit la précision de la valeur indiquée à 5\%.
  \begin{enumerate}
    \item En déduire la valeur de l'incertitude type $u(f')$.
    \item Donner un encadrement de la valeur de $f'$ et le comparer à celui de la question
    précédente.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
% 
\section*{Partie 2 : vérification de la relation de conjugaison}
\subsubsection*{Protocole expérimental:}
\begin{dingautolist}{182}
  \item Placer un écran après la lentille.
  \item Pour 10 valeurs de $\overline{OA}$ comprises entre \SI{-1.00}{m} et
  \SI{-.25}{\meter}, relever les valeur de $\overline{OA'}$ et les noter dans un tableau.
\end{dingautolist}
\begin{enumerate}[resume]
  \item En utilisant la relation de conjugaison, montrer que le graphique représentant $
  \dfrac{1}{\overline{OA'}} $ en fonction de $ \dfrac{1}{\overline{OA}} $ est une droite
  affine. Préciser le coefficient directeur et l'ordonnée à l'origine attendus.
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole et noter les résultats obtenus.
  \item \rea A l'aide du logiciel Regressi, utiliser les valeurs expérimentales pour
  tracer le graphique représentant $ \dfrac{1}{\overline{OA'}} $ en fonction de $
  \dfrac{1}{\overline{OA}} $.
  \item \rea Tracer la courbe de tendance et noter l'équation obtenue.
  \item \val Ces résultats sont-ils en accord avec la relation de conjugaison? Justifier.
\end{enumerate}
% 
\section*{Partie 3 : évaluation de l'incertitude et comparaison des résultats}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Lire directement sur Regressi l'incertitude associée à l'ordonnée à l'origine.
  \item En déduire un encadrement de la distance focale de la lentille étudiée.
  \item Comparer le résultat avec celui de la partie 1 en tenant compte des incertitudes.
\end{enumerate}
% 
\section*{Pour aller plus loin ...}
\begin{enumerate}[resume]
  \item A l'aide de la relation de conjugaison et des résultats précédents, déterminer la
position de l'image si la lentille se trouve à \SI{30,0}{\centi\meter} de l'objet.
  \item Vérifier expérimentalement la valeur à l'aide du montage optique.
\end{enumerate}
% 
\end{document}
